# Описание репозитория

Данный репозиторий предназначен для ведения учета работ студентов в рамках стажировки. В нем хранятся все работы, выполненные студентами в процессе обучения и прохождения стажировки.

Каждый студент имеет свою папку с работами, которые он туда помещает. Это позволит разграничить материалы от разных студентов и позволит избежать конфиликтов.

## Описание процесса работы

Процесс помещения нового кода проходит строго через Pull Request/Code Review. То есть, каждый студент выполняет клонирование репозитория к себе, то есть Fork, после чего ведет работу в рамках свеого задания. После этого, он создает Pull Request для включения его работы и проверки в основной репозиторий, то есть текущий.

В общем виде процесс состоит из следующих этапов:

1. Студент делает форк текущего репозитория.
2. Появляется новый публичный репозиторий в аккаунте студента.
3. Выполняется работа в локальном репозитории, фиксируются изменения и добавляются/изменяются файлы описания.
4. После того, как работа окончена, студент делает Pull Request свеой работы, из нужной ветки, в ветку master (пока так) данного репозитория. Указывает название и описание, а также выбирает рецензента для кода.
5. Ментор проверяет Pull Request и делает замечания, дает добро или отменяет его.
6. Если проверка прошла успешно, изменения сливаются в главную ветку, после чего репозиторий необходимо снова синхронизировать.
7. Для выполнения нового задания работа продолжается по аналогии с 1 пункта.

Таким образом, процесс работы над новым заданием представляет собой создание разных репозиториев и потом, включения работы из них в основной.

![GitWorkflowForStudents-1](images/GitWorkflowForStudents-1.png)

Рисунок 1 - Схема процесса

### Работа с каталогами

Как говорилось выше, каждый студент имеет свою папку. Эта папка по умолчанию содержит файл описания (Readme.md). В этом файла студент по мере выполенения работ будет обновлять содержание и описывать проделанную работу.
Каждое задание - новая папка. При этом, детальное описание задания будет содержаться в новом файле Readme.md в новой папке.
Главный файл описания - содержит лишь поверхностное указание на задания в каталогах, то есть как предметный указатель или содержание.

### Некоторые базовые трабования

Есть несколько требований, которые необходимо соблюдать при работе:

1. Репозитории должны быть публичными или ментор должен иметь доступ к приватному репозиторию (на чтение и запись, администрирование - по усмотрению студента).
2. В репозиториях должны быть активированы опции Wiki, Issue tracker, которые позволят создавать документацию и вести учет багов и доработок.
3. Все задания и папки в репозитории должны иметь файлы описания или же в Wiki заведены соответствующие разделы.
4. При наличии багов и доработок они должны быть отмечены в Issue трекере, активированного в репозитории.
5. Документирование должно осуществляться либо на русском либо на английском языках.
6. Комментарии в программном коде обязательны и также либо на русском, либо на английском языке.

### Правила именования репозиториев

Первональные репозитории можно именовать аналогичным образом, как и основной. Главное в таком случае не путать главный с таким же именем с персональным.
Но с учетом того, что для каждой задачи будет создаваться свой репозиторий, а предыдущий удаляться.
То есть в таком подходе срок жизни персонального репозитория будет привязан к рамкам выполнения конкретного задания.
Поэтому, жалетельно использовать такое название, которое позволит точно понять к чему он относится и что задача выполняется.

### Замечания

Однако есть и более интересные пути при работе с форками. Они все равно могут быть синхронизированы с главным репозиторием, это позволит поддерживать форк в обновленном состоянии. 

Описанный выше процесс пока не использует понятие веток, которые при другой организации работы будут введены в будущем.

## Работа с ветками

Ветки в Git очень удобные и легковестные структуры, которые позволяют работать с разными элементами системы и легко и быстро переключаться между ними.
Это значит, что при работе с кодом можно быстро и лего создать две его версии и делать независимые изменения в обоих версиях. После чего, прозвести тестирование каждого изменения и слить их. Это позволит получить как более интересную историю в точки зрения проделанной работы, так и то, что работу с изменениями можно вести параллельно и завершить в разное время. При этом только стоит помнить про то, что если появились новые изменения важные для работы, их стоит получить, то есть провести слияние с другими ветками.

Работа на начальном этапе должна строится следуюим образом. Есть репозиторий, в котором по умолчанию одна ветка - ```master```.
Эта ветка яляется по сути главной и часто именно в ней находится рабочая версия кода, без деструктивных или проблемных изменений.
Необходимо создать ветку называемую ```dev```. В этой ветке и будет вестись основная работа. Только после того, как она будет закончена и приложение достигнет той стадии, когда его можно будет как показывать другим, так и отправлять в главный репозиторий, нужно будет выполнить слияние в ```master```.
Таким образом, получится более законченная и приближенная к реальной ситуации модель разработки.

![GitWorkflowForStudents-2](images/GitWorkflowForStudents-2.png)

Рисунок 2 - Схема работы с ветками в персональном репозитории

Рвбота с ветками будет рассмотрена на занятии.

## Дополнительные сведения

В данном разделе приведены дополнительные сведения о том, что может быть полезно при работе с системами контроля версий.

1. [Git manuals from Atlassian](https://ru.atlassian.com/git/)
2. [Git official Site](https://git-scm.com/)
3. [Tutorial: Learn SourceTree with Bitbucket Cloud](https://confluence.atlassian.com/bitbucket/tutorial-learn-sourcetree-with-bitbucket-cloud-760120235.html)

Утилиты для работы с Git:

1. [SourceTree](https://www.sourcetreeapp.com/)

Прочее:

1. [GitBook](https://www.gitbook.com/) - средство для удобного написания книг и руководств с учетом хранения истории изменений в Git.

Немного о Gitflow и схемах работы:

1. [Шпаргалка по git-flow](http://danielkummer.github.io/git-flow-cheatsheet/index.ru_RU.html)
2. [Удачная модель ветвления для Git ](https://habrahabr.ru/post/106912/)
3. [Comparing Workflows - Atlassian tutorial](https://www.atlassian.com/git/tutorials/comparing-workflows)

## Примечания

1. Данный файл описания не меняется студентами! Его меняет только ментор в процессе работы и обновления правил использования и работы с репозиторием.
2. Позднее данное руководство будет перенесено в Wiki и доступно будет для всех студентов по всем стажировкам (мигрирует в общий материал).